
\section{剛体振り子}
\label{sec:rigidBody-oscillation}


\begin{majorsh}{剛体振り子--棒のみ}
  図のような質量$m$と長さ$l$をもつ、太さの無視できる一様な剛体の棒が天井からぶら下がっているとする。天井との接点を支点にして、棒は摩擦無しで運動できる。以下では鉛直面内の運動のみを考える。

  鉛直下向きからの棒の向きのずれの角度を$\theta$、重力加速度を$g$として以下の問いに答えよ。

  \begin{exercise}
    棒の線密度（単位長さあたりの質量）$\rho$を求めよ。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    棒の微小部分（長さは$dl$）のラグランジアン$dL$を求め、これを利用して剛体棒のラグランジアン$L$を求めよ。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    接点周りの棒の慣性モーメント$I$を求めよ。またこれを用いて前問で求めた$L$を表せ。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    棒が$\theta=0$付近で微小振動している場合、固有振動数を求めよ。
  \end{exercise}
\end{majorsh}

\begin{majorsh}{剛体振り子--糸＋棒}
  質量を無視できる長さ$l$の糸の上端を固定し、下端に質量$m$の細く一様な長さ$a$の棒を吊り、鉛直面内で振動させる。

  図のように糸と棒が鉛直軸と成す角度をそれぞれ$\theta,\phi$とする。重力加速度は$g$とし、位置エネルギーの原点は糸が固定されている部分であるとする。

  \begin{exercise}
    支点周りの棒の慣性モーメント$I$を求めよ。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    この系のラグランジアン$L$を$\theta,\phi$を一般化座標として求めよ。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    微小振動を考えるため、前問で求めた$L$を$\theta,\dot{\theta},\phi,\dot{\phi}$で二次の項までを残して展開し、そのラグランジアンを用いて運動方程式を書け。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    前問で求めた運動方程式の解として、次のようなものを考える。
    \begin{equation*}
      \theta(t) = A \cos(\omega t +\alpha), \quad \phi(t) = B \cos(\omega t +\alpha)
    \end{equation*}
    二つの基準振動数$\omega_1,\omega_2 (\omega_1>\omega_2\text{とする})$を求めよ。ここで$A,B,\omega,\alpha$は定数である。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    特に$a=\frac{3}{2}l$の場合を考える。このとき、前問で求めた基準振動数に対応する基準座標$q_1,q_2$を$\theta,\phi$で表せ。（ただし基準座標の規格化はしなくてよい）　

    さらに、これらが表す振動の様子を図を用いつつ説明せよ。
  \end{exercise}
\end{majorsh}
\section{転がる剛体}
\label{sec:rolling-rigidBody}

\begin{majorsh}{斜面上を転がる剛体}
  厚さの無視できる円筒と、一様密度の円柱がある。それらを水平から角度$\alpha$の坂道に置き、円筒及び円柱は一様な重力（重力加速度は$g$）を受けて坂道を滑ること無く転がるような運動を考える。

  以下、まず質量$M$、半径$a$、長さ$l$の円柱を転がす場合を考える。

  時刻$t=0$での円柱と斜面の接点を原点Oとし、斜面に沿って下る向きに$x$軸をとる。重心の座標を$x_G$、円柱の、円柱軸回りの回転角を$\theta$とする。ただし、$\theta$は反時計回りを正、$\theta(0)=0$とする。また位置エネルギーの原点はOとする。

  \begin{exercise}　
    円柱の慣性モーメントを求めよ。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    円柱の状態は、$x_G,\theta$を一般化座標として定めることができる。並進運動の運動エネルギー$T_G$、軸回りの回転運動の運動エネルギー$T_R$そして円柱の位置エネルギー$U_G$を$x_G,\dot{x}_G,\theta,\dot{\theta}$を用いて表せ。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    「滑らずに転がる」という条件はこの系の拘束条件のひとつである。この条件を数式として表せ。さらにこの系のラグランジアンを、求めた条件式を用いて書け。
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    $t=0$において円柱は静止していたとする。前問で求めた$L$を用いて運動方程式をたて、これを解いて$x_G(t)$の時間変化を求めよ。
  \end{exercise}
同じ実験を、円柱の代わりに質量$M$、半径$a$、長さ$l$の円筒を用いて行う。
  \begin{exercise}
    円筒の慣性モーメントを求め、円筒と円柱のどちらが早く転がるかを議論せよ。
  \end{exercise}
%   坂道と平行に$x$軸をとり、坂道を下る方向を正とする。円筒及び円柱の長さを$l$、半径を$a$、質量を$m$として、以下の設問に答えよ。

% \begin{exercise}
%   円筒及び円柱の中心軸まわりの慣性モーメント$I_s,I_c$、をそれぞれ求めよ。
% \end{exercise}
% \begin{exercise}
%   円筒及び円柱の慣性モーメントを$I$とおいて、坂道を滑ること無く転がる時の運動方程式を書け。
% \end{exercise}
% \begin{exercise}
%   $t=0$
% \end{exercise}
\end{majorsh}